## 高数
### P 3 1.7

设 $f(x)=(1+x)^{\dfrac{1}{x}}$, 当 $x\to 0^+,f(x)=e+Ax+Bx^2+o(x^2)$, 求 $A,B$.

$$
f(x)=e^{\dfrac{\ln(1+x)}{x}}=e^{1-\dfrac{1}{2}x+\dfrac{1}{3}x^2+o(x^2)}=e \left\{ 1+\left[ -\dfrac{1}{2}x+\dfrac{1}{3}x^2+o(x^2) \right]+\dfrac{1}{2}\left[ -\dfrac{1}{2}x+o(x) \right]^2   \right\} 
$$
$$
f(x)=e-\dfrac{e}{2}x+\dfrac{11}{24}ex^2+o(x^2)
$$
于是 $A=-\dfrac{1}{2}e,B=\dfrac{11}{24}e$.

### P 6 1.14

设 $f(x)$ 在 $x=x_{0}$ 二阶可导，且 $f''(x_{0}) \neq 0$, 若 $f(x)=f(x_{0})+f'\left[ x_{0}+\theta(x-x_{0}) \right](x-x_{0})$, 求 $\lim_{ x \to x_{0} }\theta$.

由
$$
f'\left[ x_{0}+\theta(x-x_{0}) \right]=\dfrac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} 
$$
得
$$
\lim_{ x \to x_{0} } \dfrac{f'\left[ x_{0}+\theta(x-x_{0}) \right]-f'(x_{0}) }{\theta(x-x_{0})} \theta =\lim_{ x \to x_{0} } \dfrac{f(x)-f(x_{0})-f'(x_{0})(x-x_{0})}{(x-x_{0})^2}  
$$
两边同时取极限 
由麦克劳林展开式
$$
f(x)=f(x_{0})+f'(x_{0})(x-x_{0})+\dfrac{1}{2}f''(x_{0})(x-x_{0})^2+o(x-x_{0})
$$

$$
f''(x_{0}) \lim_{ x \to x_{0} } \theta =  \dfrac{\dfrac{1}{2}f''(x_{0})(x-x_{0})^2+o(x-x_{0})}{(x-x_{0})^2}=\dfrac{1}{2}f''(x_{0})
$$
故 $\lim_{ x \to x_{0} }\theta = \dfrac{1}{2}$.

>[!note] 中值的极限
>中值的极限一般就是利用导数定义凑出二阶导乘以 $\theta$, 右边再用定义配合麦克劳林展开式化成二阶导的形式, 故中值的极限就等于系数. 如果要求二阶的中值极限就凑三阶导，以此类推. 
>如果 $f^{(n)}(x_{0})\neq 0$，那么 $\lim_{ x \to x_{0} }\theta = \dfrac{1}{n}$.
>

### P 14 1.25

判断下列函数的间断点和类型

$$
f(x)=\lim_{ n \to \infty } \dfrac{2e^{(n+1)x}+1}{e^{nx}+x^n+1} 
$$
先单独考虑每个函数的情况
$$
\lim_{ n \to \infty } e^{nx} = \left\{\begin{align}0,x<0 \\
1,x=0 \\
+\infty,x>0
\end{align}\right.
$$
$$
\lim_{ n \to \infty } x^n = \left\{\begin{align} 0, |x| < 1 \\
\infty, |x| >  1 \\
1,x=1 \\
不存在,x=-1
\end{align}\right.
$$

因此
$x<-1$ 时，$f(x)=0$.
$-1<x<0$ 时 $f(x)=1$
$x=0$ 时 $f(x)=\dfrac{3}{2}$.
$x>0$ 时, $f(x)=2e^x$.

因此 $x=-1,x=0$ 是跳跃点.

>[!note] 
>这里的 $e^{(n+1)x}$ 不能看成 $e^{nx}$.
>极限只是在 $x=-1$ 不存在，而在邻域极限存在.

### P 19 2.8. (3)

设 $f(x)=\dfrac{\arcsin x}{\sqrt{ 1-x^2 }}$. 求 $f^{(n)}(0)$.

$$
f'(x)=\dfrac{1}{1-x^2}+\dfrac{x\arcsin x}{(1-x^2)\sqrt{ 1-x^2 }}
$$
得 $(1-x^2)f'(x)=xf(x)+1$.
两边同时求 $n$ 次导得
$$
(1-x^2)f^{(n+1)}(x)-n(n-1)f^{(n-1)}(x)=nf^{(n-1)}(x)
$$
可得递推
$$
f^{(n+1)}(0)=n^2f^{(n-1)}(0)
$$
故
$$
f^{(n)}(0)=(n-1)^2f^{(n-2)}(0)
$$
而 $f(0)=0,f'(0)=1$.

$$
f^{(n)}(0)=\left\{\begin{align}\left[ (n-1)!! \right]^2, n =2k+1 \\
0,n=2k 
\end{align}\right.
$$

### P 19 2.9 (1)

设 $f(x)=\dfrac{1}{4x^2+2x+1}$, 求 $f^{(100)}(0)$

$$
f(x)=\dfrac{1}{1-(2x)^3}-\dfrac{2x}{1-(2x)^3}
$$

### P 21 2.12

求 $y=e^{\dfrac{1}{x}}\sqrt{ 1+x^2 }$ 的斜渐近线

$$
\lim_{ x \to +\infty } \dfrac{y}{x}= 1
$$
$$
\lim_{ x \to +\infty }y-x=\lim_{ x \to \infty }e^{\dfrac{1}{x}}\sqrt{ 1+x^2 }-x=\lim_{ x \to \infty } \dfrac{e^t(\sqrt{ 1+t^2 }-1)+e^t-1}{t}=1   
$$
所以右侧斜渐近线是 $y=x+1$, 同理左侧是 $y=-x-1$.

>[!note] 
>计算趋于无穷的极限还是要算一下，意测容易错.

### P 61 4.3

设 $f(x)$ 在 $\left[ 0,+\infty \right]$ 上连续，且 $\lim_{ x \to \infty }f(x)=b$.

1. 若 $y=y(x)$ 在微分方程 $y'+ay=f(x)$, 求 $\lim_{ x \to \infty }y(x)$.
可知
$$
y(x)=e^{-ax}\left[ \int^{x}_{0}f(t)e^{at}dt+C \right] 
$$
于是
$$
\lim_{ x \to \infty }y(x)=\dfrac{\int^{x}_{0}f(t)e^{at}dt+C}{e^{-ax}}=\dfrac{b}{a} 
$$

2. 若满足 $y''+ay'=f(x)$, 求 $\lim_{ x \to \infty }y'(x)$ 和 $\lim_{ x \to \infty }y''(x)$.

设 $t=y'(x)$, 故由一知道 $\lim_{ x \to \infty }y'(x)=\lim_{ x \to \infty }t(x)=\dfrac{b}{a}$
同时 $y''=f(x)-ay'$. 故 $\lim_{ x \to \infty }y''(x)=f(+\infty)-b=0$.

>[!note] 
>一阶线性微分方程的解也可以写成变限积分的形式.

### P 64 4.11 3

设连续函数满足 $f(x)$ 满足 $x=\int^{x}_{0}f(t)dt_{}+\int^{x}_{0}tf(t-x)dt$, 求 $f(x)$.
先求导可得
$$
f'(x)+f(-x)=0 \iff f'(-x)+f(x)=0
$$
再求导可得
$$
f''(x)-f'(-x)=0
$$
代入一可得
$$
f''(x)+f(x)=0
$$
进而容易求出 $f(x)$.

### P 66  5.1

设
$$
f(x,y)=\left\{\begin{align}\dfrac{x^\alpha y^\beta}{x^2+y^2},x^2+y^2\neq 0 \\
0, x^2+y^2=0
\end{align}\right.
$$
其中 $\alpha, \beta > 0$. 证明
1. $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 连续等价于 $\alpha + \beta > 2$.

$$
\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \dfrac{x^\alpha y^\beta}{x^2+y^2} \xrightarrow{x=r\cos \theta, y=r\sin \theta} \lim_{ r \to 0^+ } r^{\alpha +\beta - 2}(\cos \theta)^\alpha (\sin \theta)^\beta 
$$
故可以推得 $\alpha+\beta > 2$
2. $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 可微等价于 $\alpha + \beta >3$.
$$
\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \dfrac{f(x,y)-f'_{x}(0,0)x-f'_{y}(0,0)y}{\sqrt{ x^2+y^2 }}= \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \dfrac{x^\alpha y^\beta}{(x^2+y^2)^{\dfrac{3}{2}}} = \lim_{ r \to 0^+ } r^{\alpha+\beta-3}(\cos \theta)^\alpha(\sin \theta)^\beta = 0   
$$


设
$$
f(x,y)=\left\{\begin{align}\dfrac{x^\alpha y^\beta}{x^2+y^2},x^2+y^2\neq 0 \\
0, x^2+y^2=0
\end{align}\right.
$$
其中 $\alpha, \beta > 0$. 证明
1. $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 连续等价于 $\alpha + \beta > 2$.
2. $f(x,y)$ 在 $(0,0)$ 可微等价于 $\alpha + \beta >3$.


### P 67 5.2 (3)

$$
f(x,y)=\left\{\begin{align}\dfrac{x^2y}{x^2+y^2},x^2+y^2 \neq 0 \\
0, x^2+y^2 = 0
\end{align}\right.
$$
设 $z(t)=f(e^{2t}-1,\arctan 3t)$, 求 $z'(0)$

使用定义计算
$$
z'(0)=\lim_{ t \to 0 } \dfrac{z(t)-z(0)}{t}=\lim_{ t \to  0} \dfrac{\dfrac{(e^{2t}-1)^2 \arctan 3t}{(e^{2t}-1)^2+\arctan^2 3t}}{t}=\dfrac{12}{13} 
$$

### P 67 5.2 (4)

$$
f(x,y)=\left\{\begin{align} \dfrac{x^2y^2}{(x^2+y^2)^{\dfrac{3}{2}}},x^2+y^2\neq 0 \\
0, x^2+y^2 = 0
\end{align}\right.
$$
求在 $(0,0)$ 沿着 $l=(\cos \alpha, \cos \beta)$ 的方向导数.

$$
\dfrac{\partial f}{\partial l}|_{(0,0)}=\lim_{ t \to 0^+ } \dfrac{f(t \cos \alpha, t \cos \beta)}{t}=(\cos \alpha \cos \beta)^2 
$$

>[!note] 方向导数
>$$
>\lim_{ t \to 0^+ }  \dfrac{f(x_{0}+t\cos \alpha,y_{0}+t\cos \beta)-f(x_{0},y_{0})}{t}
>$$

### P 67 5.3

设 $f(x,y)$ 在点 $(x_{0},y_{0})$ 处连续，且
$$
\lim_{ (x,y) \to (x_{0},y_{0}) }\dfrac{f(x,y)-Ax-By-C}{\sqrt{ (x-x_{0})^2+(y-y_{0})^2 }} =0
$$
证明
1. $f(x_{0},y_{0})=Ax_{0}+By_{0}+C$.
由极限存在 $\lim_{ (x,y) \to (x_{0},y_{0}) }f(x,y)-Ax-By-C=0\implies f(x_{0},y_{0})=Ax_{0}+By_{0}+C$.

2. $f'_{x}(x_{0},y_{0})=A,f'_{y}(x_{0},y_{0})=B$.

$$
\lim_{ x \to x_{0},y\to y_{0} }  \dfrac{f(x,y)-f(x_{0},y_{0})-A(x-x_{0})-B(y-y_{0})}{\sqrt{ (x-x_{0})^2+(y-y_{0})^2 }}
$$
取 $y=y_{0}$ 得
$$
\lim_{ (x,y) \to (x_{0},y_{0}) } \dfrac{f(x,y_{0})-f(x_{0},y_{0})-A(x-x_{0})}{x-x_{0}}=f'_{x}(x_{0},y_{0})-A
$$
故 $f'_{x}(x_{0},y_{0})=A$.

### P 69 5.5 (2)

设 $f(x,y)$ 可微, 满足 $f'_{x}(x,y)=f(x,y)$.
$$
\lim_{ n \to \infty } \left[ \dfrac{f(0,y+\dfrac{1}{n})}{f(0,y)} \right]^{n} =e^{\cot y} 
$$
且 $f\left( 0,\dfrac{\pi}{2} \right)=1$, 求 $f(x,y)$.

由条件容易推出 $\dfrac{f'_{y}(0,y)}{f(0,y)}=\cot y\to \ln|\sin y|+\ln|C|\implies f(0,y)=C\sin y$, 可知 $C=1$.
由 $f'_{x}(x,y)=f(x,y)\implies \dfrac{f'(x,y)}{f(x,y)}=1 \implies \ln|f(x,y)|=x+\ln|C(y)|\implies f(x,y)=C(y)e^x$.
故 $f(x,y)=e^x\sin y$.

>[!note] 
>不要忘了常数.


### P 71 5.9

求 $f(x,y)=\dfrac{1}{y^2}e^{-\dfrac{1}{2y^2}\left[ (x-a)^2+(y-b)^2 \right]}$ 的最大值.

先取对数再求最大值.

>[!note] 
>求多元函数极值可以考虑取对数，指数，平方等后再求. 
>如果有绝对值，就平方后再求.

### P 72 5.12 (1)

设 $a,b$ 满足 $\int^{b}_{a}|x|dx=\dfrac{1}{2}(a\leq 0\leq b)$. 求曲线 $y=x^2+ax$ 和 $y=bx$ 围成区域的最值.

可知约束条件 $a^2+b^2=1$.

$$
S=\int^{b-a}_{0}(bx-x^2-ax)dx = \dfrac{1}{6}(b-a)^3
$$
由乘数法解得驻点 $\left( -\dfrac{\sqrt{ 2 }}{2},\dfrac{\sqrt{ 2 }}{2} \right)$. 其余驻点在边界 $(-1,0),(0,1)$.

>[!note] 
>拉格朗日乘数法要记得在边界上取其他驻点.

### P 72 5.12 (2)

在第一挂线内作椭球面 $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}+\dfrac{z^2}{c^2}=1$ 的切平面，求切平面和三个坐标轴围成的四面体的最小体积.

法向量
$$
2\left\{  \dfrac{x_{0}}{a^2},\dfrac{y_{0}}{b^2},\dfrac{z_{0}}{c^2} \right\} 
$$
平面方程
$$
2 \left[ \dfrac{x_{0}}{a^2}(x-x_{0})+\dfrac{y_{0}}{b^2}(y-y_{0})+\dfrac{z_{0}}{c^2}(z-z_{0}) \right]=0  
$$
解得交点
$$
z=\dfrac{c^2}{z_{0}} \left[ \dfrac{x^2_{0}}{a^2}+\dfrac{y_{0}^2}{b^2}+\dfrac{z_{0}^2}{c^2} \right]=\dfrac{c^2}{z_{0}} 
$$
于是
$$
V=\dfrac{1}{6}\dfrac{(abc)^2}{x_{0}y_{0}z_{0}}
$$
由均值不等式
$$
\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}+\dfrac{z^2}{c^2}=1 \geq 3 \sqrt[3]{ \dfrac{(xyz)^2}{(abc)^2}  } \implies xyz \leq \dfrac{1}{3\sqrt{ 3 }}abc
$$
$$
V \geq \dfrac{1}{6} \dfrac{(abc)^2}{\dfrac{1}{3\sqrt{ 3 }}abc} = \dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}abc
$$

>[!note] 均值不等式
>$$
>a+b+c \geq 3\sqrt[3]{  abc }
>$$

### P 73 5.14

证明 $x\geq 0,y \geq 0$ 时, $e^{x+y-2} \geq \dfrac{1}{12}(x^2+3y^2)$

如果直接相减，不好判断极值点，证
$$
(x^2+3y^2)e^{-(x+y)} \leq 12e^{-2}
$$
可以解的驻点 $(0,0),(\dfrac{3}{2},\dfrac{1}{2})$.
$f(0,0)=0,f(\dfrac{3}{2},\dfrac{1}{2})=3e^{-2}$.
再解边界上面的驻点 $(2,0),(0,2)$.
$f(2,0)=4e^{-2},f(0,2)=12e^{-2}$.
其中最大的是 $12e^{-2}$.

### P 77 6.6

设 $f(x,y)$ 在区域 $D:x^2+y^2 \leq 1$ 有连续一阶偏导数，在边界上恒为 $0$, 求
$$
\lim_{ e \to 0^+ } \iint_{e^2 \leq x^2+y^2 \leq 1} \dfrac{xf'_{x}+yf'_{y}}{x^2+y^2} dxdy 
$$
使用极坐标
$$
\dfrac{\partial f}{\partial r}=\dfrac{\partial f}{\partial x}\dfrac{\partial x}{\partial r}+\dfrac{\partial f}{\partial y}\dfrac{\partial y}{\partial r}=f'_{x}\cos \theta +f'_{y}\sin \theta \implies r \dfrac{\partial f}{\partial r} = x f'_{x}+yf_{y}'
$$
故
$$
\begin{align}
I&= \lim_{ e \to 0^+ } \int^{2\pi}_{0} d \theta \int^{1}_{e} f'_{r}dr = \lim_{ e \to 0^+ } \int^{2\pi}_{0} f(r\cos \theta, r\sin \theta)|^1_{e}d\theta  \\
&= \lim_{ e \to 0^+ } \int^{2\pi}_{0}f(e\cos \theta, e \sin \theta) d\theta = \lim_{ e \to 0^+ } -2\pi f(e\cos \xi,e\sin \xi) = -2\pi f(0,0)  
\end{align} 
$$

### P 82 7.6

设 $f(x)=\dfrac{1}{1-x-x^2},a_{n}=\dfrac{f^{(n)}(0)}{n!}$.
证明
1. $a_{n+2}=a_{n+1}+a_{n}$
2. 求 $\sum^{\infty}_{n=0}\dfrac{a_{n+1}}{a_{n}a_{n+2}}$ 的值.

由 $(1-x-x^2)f(x)=1$.
对其求 $n+2$ 阶导.
$$
(1-x-x^2)f^{(n+2)}(x)+C_{n+2}^1(-1-2x)f^{(n+1)}(x)+C^2_{n+2}(-2)f^{(n)}(x)=0
$$
取 $x=0$ 得
$$
f^{(n+2)}(0)-(n+2)f^{(n+1)}(0)-(n+2)(n+1)f^{(n)}(0)=0
$$
凑成 $a_{n}$ 的形式
$$
(n+2)!a_{n+2}-(n+2)!a_{n+1}-(n+2)!a_{n}=0
$$
故 $a_{n+2}=a_{n+1}+a_{n}$.

### P 78 6.9 

设区域 $D:x^2+y^2 \leq 1,x+y\geq 0$.
求积分
$$
\iint_{D}\dfrac{1+2x^2+xy^2}{1+x^2+y^2}dxdy
$$
![[Pasted image 20240928200932.png]]

图像如此，在第二象限的那一块的值和在第四象限那一块的值并不一样，正确的做法是使用 $y=x$ 分割，其值应该等于两倍的
$$
\int^{\dfrac{\pi}{4}}_{0} \int^{1}_{0} \dfrac{xy^2}{1+x^2+y^2}dxdy 
$$

### P 79 6.12

设区域 $D:\sqrt{ |x| }+\sqrt{ |y| }\leq 1$. 求 $\iint_{D}(2\sqrt{ |x| }+3\sqrt{ |y| })dxdy$.

作换元
$$
\left\{\begin{align}x=u^2 \\
y=v^2
\end{align}\right.
$$
故 $dx=2udu,dy=2vdv,dxdy=4uvdudv$.
$$
I=80\iint_{D'}u^2vdudv = \dfrac{4}{3}
$$

### P 83 7.7

1. 证明 $\lim_{ n \to \infty }x_{n}$ 存在等价于 $\sum^{\infty}_{n=1}(x_{n+1}-x_{n})$ 收敛
略
2. 设
$x_{n}=1+\frac{1}{2}+\dots+\frac{1}{n}-\ln(n+1)$. 证明 $\lim_{ n \to \infty }x_{n}$ 存在，并求 $\lim_{ n \to \infty }\dfrac{1}{\ln n}(1+\dfrac{1}{2}+\dots+\dfrac{1}{n})$.

可以使用第一问的结论

$$
x_{n}-x_{n-1}=\dfrac{1}{n}-\ln(n+1)+\ln(n)=\dfrac{1}{n}-\ln(1+\dfrac{1}{n}) \sim \dfrac{1}{2n^2}
$$
由**比较审敛法**知收敛
所以极限等于 $1$.

### P 85 7.9

设 $S(x)=\sum^{\infty}_{n=1}ne^{-nx}$, 求 $\int^{\ln{3}}_{\ln{2}}S(x)dx$.

方法 $1$ : 先求 $S(x)$ 再积分.
方法 $2$ :

$$
\large \int^{\ln{3}}_{\ln 2} \sum^{\infty}_{n=1}ne^{-nx}dx = \sum^{\infty}_{n=1} \int^{ \ln 3}_{\ln 2} ne^{-nx}dx = \sum^{\infty}_{n=1} (-e^{-n\ln 3}+e^{-n \ln 2})=\dfrac{1}{2}
$$

### P 86

设 $a_{0}=1,a_{1}=-2,a_{2}=\dfrac{7}{2}$, $a_{n+1}=-\dfrac{n+2}{n+1}a_{n}$. 求和函数

可以用连乘求其通项. 

$$
a_{n}=-\dfrac{n+1}{n}a_{n-1}=-\dfrac{n+1}{n}\left( -\dfrac{n}{n-1} \right)a_{n-2}=\dots= \dfrac{7}{6}(-1)^n(n+1) 
$$
而后和函数容易求出.

>[!note] 已知递推式求幂级数
>1. 如果可以用递推式求出通项，优先求出通项，常见的如上题的连乘式.
>2. 如果不能再考虑使用微分方程法.

设 $a_{0}=1,na_{n}=\left[ \dfrac{1}{2}+(n-1) \right]a_{n-1}(n=1,2,\dots)$. 求和函数.

设 $S(x)=\sum^{\infty}_{n=0}a_{n}x^n$.

$$
\begin{align}
S'(x)&=\sum^{\infty}_{n=1}na_{n}x^{n-1}=\sum^{\infty}_{n=1}(\dfrac{1}{2}+(n-1))a_{n-1}x^{n-1} \\
&=\dfrac{1}{2} \sum^{\infty}_{n=1}a_{n-1}x^{n-1}+\sum^{\infty}_{n=1}(n-1)a_{n-1}x^{n-1} \\
&= \dfrac{1}{2}\sum^{\infty}_{n=0}a_{n}x^n+\sum^{\infty}_{n=1}na_{n}x^n \\
&=\dfrac{1}{2}\sum^{\infty}_{n=0}a_{n}x^n+x\sum^{\infty}_{n=1}na_{n}x^{n-1} \\
&= \dfrac{1}{2}S(x)+xS'(x)
\end{align}
$$
解得 $S(x)=\dfrac{C}{\sqrt{ 1-x^2 }}$. 又 $S(0)=1 \implies C=1$.

>[!note] 微分方程求幂级数
>基本步骤是从和函数出发，凑出题目中的条件的形式，再进行替换.
>值得注意的要点:
>1. 可以通过加减其中的某些项来配凑，差距体现在 $x$ 上面.
>2. $n$ 要取在合适的范围，比如 $n$ 限制大于等于 $1$, 而递推式是 $a_{n+1}=f(a_{n})$. 就应该把 $\sum^{\infty}_{n=1}na_{n}x^{n-1}$ 换成 $\sum^{\infty}_{n=1}(n+1)a_{n+1}x^n+a_{1}$.

>[!note] 从微分方程求得递推式
>根据 $S(x)$ 的定义来配凑，比如说 $S(x)=\sum^{\infty}_{n=0}a_{n}x^n$, 那么就应该保持 $\sum^{\infty}_{n=0}x^n$.


### P 86 1 2020

设 $a_{1}=1,(n+1)a_{n+1}=\left( n+\dfrac{1}{2} \right)a_{n}(n=1,2,\dots)$.
求和函数 $S(x)=\sum^{\infty}_{n=1}a_{n}x^n$.

$$
\begin{align}
S'(x)&=\sum^{\infty}_{n=1}na_{n}x^{n-1}=\sum^{\infty}_{n=1}(n+1)a_{n+1}x^n + a_{1} \\
&=\sum^{\infty}_{n=1}\left( n+\dfrac{1}{2} \right)a_{n}x^n + a_{1} \\
&= x\sum^{\infty}_{n=1} na_{n}x^n + \dfrac{1}{2}\sum^{\infty}_{n=1}a_{n}x^n + a_{1} \\
&=xS'(x)+\dfrac{1}{2}S(x)+1 
\end{align}
$$
解之得 $S(x)=\dfrac{\cancel{C_{1}}}{\sqrt{ 2-2x }}-2$. 代入 $S'(0)=a_{1}=1$ 得 $C_{1}=2$.

### P 87 7.12

设 $a_{n}=\int^{1}_{0}x^2(1-x)^n dx$. 求 $\sum^{\infty}_{n=1}a_{n}$.

$$
a_{n}=\int^{1}_{0}x^2(1-x)^n dx \xrightarrow{t=1-x} \int^{1}_{0}(1-t)^2 t^n dt = \dfrac{1}{n+1}-\dfrac{2}{n+2}+\dfrac{1}{n+3}
$$

>[!note] 
>换元换复杂的比较好.

### P 93 8.5
设 $u(x,y)$ 在区域 $D:x^2+y^2 \leq \pi$ 上有连续二阶偏导数，满足 $\dfrac{\partial^2u}{\partial x^2}+\dfrac{\partial^2u}{\partial y^2}=e^{\pi-x^2-y^2}\sin(x^2+y^2)$, $n$ 是 $\partial D$ 的单位外法向量，求 $\oint_{L}\dfrac{\partial u}{\partial n}ds$.

设法向量是 $n=\left\{ \cos \alpha_{1},\cos \alpha_{2} \right\}$, 那么其单位切向量便是 $\tau = \left\{ \cos \alpha_{2},-\cos \alpha_{1} \right\}$. 可知这个切向量沿**逆时针**.

故
$$
\begin{align}
&\oint_{L}\dfrac{\partial u}{\partial n}ds = \oint_{L}\dfrac{\partial u}{\partial x}\cos \alpha_{1} + \dfrac{\partial u}{\partial y}\cos \alpha_{2} ds = \oint_{L} \dfrac{\partial u}{\partial x} \cos \alpha_{2} - \dfrac{\partial u}{\partial y} \cos \alpha_{1} ds  \\
&=\oint_{L}\dfrac{\partial u}{\partial x}dy-\dfrac{\partial u}{\partial y}dx= \iint_{D}e^{\pi-x^2-y^2}\sin(x^2+y^2) d\sigma = \dfrac{\pi}{2}(1+e^\pi)
\end{align}
$$

## 线代

### P 100 二
设 $n$ 阶矩阵 $A,B$ 满足 $AB=aA+bB(ab\neq 0)$.
证明
1. $AB=BA$
$$
AB=aA+bB \implies (A-bE)(B-aE)=O
$$
且乘积可以交换故 $BA=aA+bB=AB$.
2. $r(A)=r(B)$
$$
bB=A(B-aE) \implies r(bB)=r(A(B-aE))
$$
且 $B-aE$ 可逆. 故 $r(B)=r(A)$
3. $A,B$ 具有相同的特征向量.
设
$$
B\alpha = \lambda \alpha (\alpha \neq 0)
$$
故
 $$
aA\alpha+bB\alpha - AB\alpha = 0 \implies (\lambda - a)A\alpha = b\lambda \alpha
$$
若 $\lambda= a$ 则 $\alpha =0$, 矛盾.
所以 $\lambda \neq 0$, 所以 $A\alpha = \dfrac{b \lambda}{\lambda-a} \alpha$ .

### P 101 2.4

设 $A$ 是 $3 \times 2$ 矩阵，$B$ 是 $2 \times 3$ 矩阵，满足
$$
AB=\left ( \begin{matrix}8 & 2 & -2 \\
2 & 5 & 4 \\
-2 & 4 & 5
 \end{matrix}\right )
$$
求 $BA$.

可知 $2 \leq r(AB) \leq r(A) \leq 2 \implies r(A)=r(B)=2$.
且 $ABAB=9AB \implies BA=9E$.



假设 $\alpha$ 是 $A$ 的特征向量.
$$
(A-E)^2=E
$$


### P 104 二

设齐次线性方程组
$$
\left\{\begin{align}a_{11}x_{1}+a_{12}x_{2}+a_{13}x_{3}+a_{14}x_{4}=0 \\
a_{21}x_{1}+a_{22}x_{2}+a_{23}x_{3}+a_{24}x_{4}=0
\end{align}\right.
$$
的基础解系是 $\beta_{1},\beta_{2}$, 若 $\alpha_{1}=(a_{11},a_{12},a_{13},a_{{14}})^T,\alpha_{2}=(a_{21},a_{22},a_{23},a_{24})^T$. 证明 $\alpha_{1},\alpha_{2},\beta_{1},\beta_{2}$ 线性无关.

由题设知 $r(\alpha_{1},\alpha_{2})=2$, 且 $\alpha_{i}^T\beta_{j}=0$.
设 $k_{1}\alpha_{1}+k_{2}\alpha_{2}+k_{3}\beta_{1}+k_{4}\beta_{2}=0$.
左乘 $\alpha_{i}^T$.
得
$$
\left\{\begin{align}k_{1}\alpha_{1}^T\alpha_{1}+k_{2}\alpha_{1}^T\alpha_{2}=0 \\
k_{1}\alpha^T_{2}\alpha_{1}+k_{2}\alpha_{2}^T\alpha_{2}
=0\end{align}\right.
$$
而
$$
r\left ( \begin{matrix}\alpha_{1}^T\alpha_{1} & \alpha_{1}^T\alpha_{2} \\
\alpha_{2}^T\alpha_{1} & \alpha_{2}^T\alpha_{2}
 \end{matrix}\right ) = r \left[ \left ( \begin{matrix}\alpha_{1}^T \\
\alpha_{2}^T
 \end{matrix}\right ) \left ( \begin{matrix}\alpha_{1},\alpha_{2}
 \end{matrix}\right )\right] =r(\alpha_{1},\alpha_{2})=2
$$
所以方程仅有零解，因此线性无关.

### P 106 例 4.5

设四阶矩阵 $A=(\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3},\alpha_{4})$, 非齐次线性方程组 $Ax=\beta$ 的通解为 $k(1,-2,4,0)^T+(1,2,2,1)$, 若 $B=(\alpha_{3},\alpha_{2},\alpha_{1},\beta-\alpha_{4})$, 求 $Bx=\alpha_{1}-\alpha_{2}+\alpha_{3}$ 的通解.

通解揭示了两个条件:
1. $\alpha_{1}-2\alpha_{2}+4\alpha_{3}=0$
2. $\alpha_{1}+2\alpha_{2}+2\alpha_{3}+\alpha_{4}=0$.

因此
$$
B=\left ( \begin{matrix}\alpha_{3} & \alpha_{2}
 \end{matrix}\right ) \left ( \begin{matrix}1 & 0 & -4 & -2 \\
0 & 1 & 2 &4
 \end{matrix}\right )
$$
$$
\alpha_{1}-\alpha_{2}+\alpha_{3}  = \left ( \begin{matrix}\alpha_{3} & \alpha_{2}
 \end{matrix}\right ) \left ( \begin{matrix}-3  \\
1
 \end{matrix}\right )
$$
由此可得解.

>[!caution] 
>如果没有用到第一个条件，就会导致丢解.


### P 107 4.6

设
$$
A=\left ( \begin{matrix}1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
 \end{matrix}\right )
$$
若存在矩阵 $X$ 满足 $AX=XA$, 求所有可能的 $X$.

设 $X=(\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3})$.

$$
AX=(A\alpha_{1},A\alpha_{2},A\alpha_{3})=(\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3}) \left ( \begin{matrix}1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
 \end{matrix}\right )=(\alpha_{1},\alpha_{1}+\alpha_{2},\alpha_{2}+\alpha_{3})
$$
于是可得 $A\alpha_{1}=\alpha_{1},A\alpha_{2}=\alpha_{1}+\alpha_{2},A\alpha_{3}=\alpha_{2}+\alpha_{3}$.

即 $(A-E)\alpha_{1}=0,(A-E)\alpha_{2}=\alpha_{1},(A-E)\alpha_{3}=\alpha_{2}$.

可先解得 $\alpha_{1}=(k_{1},0,0)^T$.
再根据已知的 $\alpha_{1}$ 解得 $\alpha_{2}=(k_{2},k_{1},0)^T$.
最后根据已知解的 $\alpha_{3}=(k_{3},k_{2},k_{1})^T$.

故 $X=(\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3})$.

### P 108 4.10

设 $A$ 是 $n$ 阶矩阵，$\alpha$ 是 $n$ 维列向量.
1. 若存在正整数 $m$, 让 $A^m\alpha \neq 0,A^{m+1}\alpha = 0$, 则向量组 $\alpha,A\boldsymbol{\alpha}\dots,A^m\alpha$ 线性无关.
2. 线性方程组 $A^nx=0,A^{n+1}x=0$ 同解.

1. 略过
2. 假设 $\alpha$ 是 $A^nx=0$ 的解.
由于 $A^{n+1}x\implies A(A^nx)=0$, 故 $A^{n}x=0$ 的解一定也是 $A^{n+1}x=0$ 的解.
假设 $\alpha$ 是 $A^{n+1}x=0$ 的解. 若 $A^nx \neq 0$, 则 $\alpha,A\alpha, \dots,A^n \alpha$ 线性无关，而 $n+1$ 个向量一定线性有关. 故 $A^{n+1}\alpha = 0$, 所以方程同解.

### P 112 5.7

设 $n$ 阶矩阵 $A,B,C$ 满足 $AB=O,A+BC=E$. 证明
1. $r(A)+r(B)=n$
$$
AB=O \implies r(A)+r(B) \leq n
$$
$$
r(A+BC) \leq r(A)+r(BC) \leq r (A)+ r(B)
$$
2. $A$ 可以相似对角化

$$
A=A(A+BC)=A^2+ABC=A^2
$$
故 $A$ 可以相似对角化.

>[!note] 
>假设 $n$ 阶矩阵 $A$ 满足 $(A-\lambda_{1}E)(A-\lambda_{2} E)=O(\lambda_{1}\neq \lambda_{2})$
>可以知道 $r(A-\lambda_{1}E)+r(A-\lambda_{2}E)=n$. 可知 $(A-\lambda_{1}E)x=O$ 与 $(A-\lambda_{2}E)x=O$ 的基础解系共包含 $n$ 个解向量，这些向量是属于 $\lambda_{1}$ 和 $\lambda_{2}$ 的解向量，因此可以相似对角化.

### P 114 6.1

设
$$
A=\left ( \begin{matrix}a_{1} & a_{1} & a_{1}  \\
a_{1} & a_{1}+a_{2} & a_{1}+a_{2} \\
a_{1} & a_{1}+a_{2} & a_{1}+a_{2}+a_{3}
 \end{matrix}\right ),B=\left ( \begin{matrix}a_{1} & &  \\
& a_{2} &  \\
& & a_{3}
 \end{matrix}\right )
$$
若存在可逆阵 $C$ 让 $C^TAC=B$, 求 $C$.

只需要可逆矩阵，使用**配方法**即可.

$f=a_{1}x_{1}^2+(a_{1}+a_{2})x^2_{2}+(a_{1}+a_{2}+a_{3})x^3_{3}+2ax_{1}x_{2}+2ax_{1}x_{3}+2(a_{1}+a_{2})x_{2}x_{3}$.
$f=a_{1}(x_{1}+x_{2}+x_{3})^2+a_{2}(x_{2}+x_{3})^2+a_{3}x_{3}^2$.
设
$$
\left\{\begin{align}y_{1}=x_{1}+x_{2}+x_{3} \\
y_{2}=x_{2}+x_{3} \\
y_{3}=x_{3}
\end{align}\right.
$$
可得
$$
\left\{\begin{align}x_{1}=y_{1}-y_{2} \\
x_{2}=y_{2}-y_{3} \\
x_{3}=y_{3}
\end{align}\right.
$$
于是
$$
C=\left ( \begin{matrix}1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & -1 \\
0 & 0 & 1
 \end{matrix}\right )
$$



## 概率

### P 123 3.2

设随机变量 $X,Y$ 均服从
$$
\left ( \begin{matrix}-1 & 0 & 1 \\
\dfrac{1}{8} & \dfrac{1}{2} & \dfrac{3}{8}
 \end{matrix}\right )
$$
且 $X^2$ 和 $Y^2$ 相互独立，且 $P\left\{ -1 \leq X+Y \leq 0 \right\}=\dfrac{1}{4}$, 若 $U=max\left\{ X,Y \right\},V=min \left\{ X,Y \right\}$.

1. 求联合分布.

由 $X^2$ 和 $Y^2$ 的相互独立可知 $P\left\{ X=0,Y=0 \right\}=P\left\{ X^2=Y^2=0 \right\}=\dfrac{1}{4}$.

所以 $P\left\{ -1\leq X+Y \leq 0 \right\}$ 的其他情况等于 $0$.

由此容易得到分布列

$$
(X,Y) \sim \left ( \begin{matrix}\dfrac{1}{8} & 0 & 0 \\
0 & \dfrac{1}{4} & \dfrac{1}{4} \\
0 & \dfrac{1}{4} & \dfrac{1}{8}
 \end{matrix}\right )
$$


### P 127 1 2020 

设随机变量 $X_{1},X_{2},X_{3}$ 相互独立，$X_{1}$ 和 $X_{2}$ 服从 $N(0,1)$, $X_{3}$ 的分布为 $P\left\{ X_{3}=0 \right\}=P\left\{ X_{3}=1 \right\}=\dfrac{1}{2},Y=X_{3}X_{1}+(1-X_{3})X_{2}$. 

1. 求 $(X_{1},Y)$ 的联合分布

由全概率公式可知

$$
\begin{align}
F(x,y)&=P\left\{ X_{1}\leq x,Y\leq y \right\} \\
&= \dfrac{1}{2}P\left\{ X_{1}\leq x,X_{1}\leq y \right\} +\dfrac{1}{2}P\left\{ X_{1}\leq x,X_{2}\leq y \right\}   
\end{align}
$$
故 $F(x,y)=\dfrac{1}{2}\Phi(x)\Phi(y)+\dfrac{1}{2}\Phi(\mathrm{min}(x,y))$.

2. 证明 $Y$ 服从 $N(0,1)$.
$$
F(y)=F(+\infty,y)=\Phi(y)
$$
故得证.

>[!caution] 
>如果先拆分了 $Y$ 的概率就容易想错，应该在联合里面拆分.

### P 128 3.13

设随机变量 $X_{1},X_{2},X_{3},X_{4}$ 相互独立，且服从 $N(0,1)$, 若 $X=\min\left\{ X_{1},X_{2} \right\},Y=\max\left\{ X_{3},X_{4} \right\}$ ,求 $P\left\{ X>Y \right\}$.

可知 $f_{X}(x)=2(1-\Phi(x))\phi(x)$, $f_{Y}(y)=2\Phi(y)\phi(y)$.

故
$$
\begin{align}
P\left\{ X>Y \right\}&=\iint_{x>y}f(x,y)=\int^{+\infty}_{-\infty} 2(1-\Phi(x))\phi(x)dx \int^{x}_{-\infty}2\Phi(y)\phi(y)dy \\
&=\int^{+\infty}_{-\infty}2(1-\Phi(x))\phi(x)\left[ \Phi^2(y)|^x_{-\infty} \right]dy  \\
&= \int^{+\infty}_{-\infty}2(1-\Phi(x))\phi(x)\Phi^2(x)dx \\
&= \int^{+\infty}_{-\infty}2(\Phi^2(x)-\Phi^3(x))d\Phi(x)=\dfrac{1}{6}  
\end{align}
$$

### P 129 4.3

设 $X \sim P(\lambda)$, 求 $E(X^3)$.

$$
\begin{align}
E(X^3)&= e^{-\lambda}\sum^{\infty}_{n=0}\dfrac{\lambda^k}{k!}k^3 \\
&=e^{-\lambda}\sum^{\infty}_{n=0}\dfrac{\lambda^k}{k!}\left[ k(k-1)(k-2)+3k^2-2k \right] \\
&=e^{-\lambda}\sum^{\infty}_{n=3}\dfrac{\lambda^k}{k!}k(k-1)(k-2) +3E(X^2)-2E(X) \\
&=e^{-\lambda}\lambda^3\sum^{\infty}_{n=3}\dfrac{\lambda^{k-3}}{(k-3)!}+3\lambda^2+\lambda \\
&=\lambda^3+3\lambda^2+\lambda
\end{align}
$$

### P 130 4.4 2

设随机变量 $X \sim N(0,1)$ 则 $E(X^4e^x)=10\sqrt{ e }$.
$$
\begin{align}
E(X^4e^x)&=\dfrac{1}{\sqrt{ 2\pi }}\int^{+\infty}_{-\infty}x^4e^{-\dfrac{1}{2}(x-1)^2}\sqrt{ e }dx \\
& \xrightarrow{t=x-1}\sqrt{ e }\int^{+\infty}_{-\infty}(t+1)^4\dfrac{1}{\sqrt{ 2\pi }}e^{-\dfrac{t^2}{2}}dt \\
&=\sqrt{ e } \int^{+\infty}_{-\infty}(t^4+6t^2+1)\dfrac{1}{\sqrt{ 2\pi }}e^{-\dfrac{t^2}{2}} =\sqrt{ e }\left[ E(X^4)+6E(X^2)+E(X) \right] \\
&=\sqrt{ e } (3+6+1)=10 \sqrt{ e } 
\end{align}
$$
其中 $E(X^4)$ 由 $X^2$ 服从 $\chi^2(1) \implies D(X^2)=2,E(X^2)=1$.

>[!note] 
>正态分布的 $x^kf(x)$ 期望经常使用凑正态分布后分解为 $E(X^k)$ 计算.

### P 137 7.4

设总体 $X$ 的概率密度为
$$
f(x)=\left\{\begin{align}&\dfrac{1}{\theta}e^{-\dfrac{x-\mu}{\theta}},x \geq \mu  \\
&0, x < \mu
\end{align}\right.
$$
$X_{1..n}$ 是来自总体的简单随机样本，现在 $\mu,\theta$ 都未知. 求其的极大似然估计.

似然函数为
$$
L(\theta;\mu)=\dfrac{1}{\theta^n}e^{-\dfrac{1}{\theta}\sum^{n}_{i=1}(x_{i}-\mu)}
$$
首先可知 $L$ 关于 $\mu$ 单增，因此 $\mu$ 的极大似然估计为 $\hat{\mu}=\min\left\{ x_{1},x_{2},\dots,x_{n} \right\}$.
从而可得 $\hat{\theta}=\bar{X}-\hat{\mu}$.

>[!note] 多变量的极大似然估计
>先根据单调性求出其中一个变量的估计值，进而求出另外一个的估计值.

### P 138 7.7

设 $X_{1\dots n}$ 是来自正态总体 $X\sim N(\mu,\sigma^2)$ 的简单随机样本，$\sigma^2$ 未知, 样本均值 $\bar{X}$, 方差 $S^2$, 求 $\mu$ 的置信度为 $1-\alpha$ 的置信区间.

其置信区间是满足的分布取到的概率是 $1-\alpha$ 的区间, 即

$$
\left| \dfrac{\bar{X}-\mu}{S / \sqrt{ n }}\sim t(n-1) \right| \leq \dfrac{1-\alpha}{2} 
$$

由于 $t$ 分布的对称性，两边都取 $\dfrac{1-\alpha}{2}$. 区间内包含的概率就是 $1-\alpha$.
那么区间外一边的概率就是 $\dfrac{\alpha}{2}$.
即
$$
\left| \dfrac{\bar{X}-\mu}{\frac{S}{\sqrt{ n }}} \right| \leq t_{\dfrac{\alpha}{2}}(n-1) 
$$
即
$$
\bar{X} \in \left( \bar{X}-\dfrac{S}{\sqrt{ n }}t_{\dfrac{\alpha}{2}}(n-1),\bar{X}+\dfrac{S}{\sqrt{ n }}t_{\dfrac{\alpha}{2}}(n-1) \right) 
$$

